\section{Билет 10. Внутренние и внешние силы для системы материальных точек. Заданные силы и реакции связей. Теоремы об изменении и законы сохранения импульса, кинетического момента и кинетической энергии системы. Модели сил трения}
Внутренние силы --- это силы попарного взаимодействия точек. Они направлены вдоль линии, соединяющей точки, равны по величине и противоположны по направлению.

Сумма всех внутренних сил в системе равна нулю.

В незамкнутой система могут действовать ещё и внешние силы.

Импульс системы это сумма испульсов точек. Закон сохранения импульса \(\overline P = \overline F^{\rus{внеш}}\). Импульс системы выражается через массу системы и ускорение центра масс
\[
  m \ddot{\overline r}_S = \overline F.
\]

Кинетический момент системы определяется относительно точки. Пусть \(O\) некоторая точка (далее считаем её началом инерциальной системы отсчёта). Тогда
\[
  \overline K_0 = \sum m_i [\overline r_i, \dot r_i].
\]
Внутренние силы на кинетический момент действия не оказывают
\[
  \dot{\overline K}_O = \overline M_O,
\]
где \(\overline M_O\) --- главный момент внешних сил (сумма моментов внешних сил).

Внутренние силы влияют на кинетическую энергию системы.
\[
  \dot T = m v_S \dot v_S = \sum (\overline F_i^{\rus{внеш}}, \dot{\overline r}_i) + \sum (\overline F_i^{\rus{внут}}, \dot{\overline r}_i).
\]

Если дифференциальная форма
\[
  \sum\limits_i (\overline F_i, d\overline r_i)
\]
является точной, то есть
\[
  \sum\limits_i (\overline F_i, d\overline r_i) = -d V(\overline r_1, \ldots, \overline r_n).
\]
То силы называются потенциальными.

Если силы потенциальны и не зависят от времени, то энергия сохраняется.
